

תרגיל 1

שאלה 1.

1.

נניח כי $(S_1; S_2); S_3$ ונוכיח $S_1; (S_2; S_3)$. עלינו להראות כי עבור כל מצב התחלה s ומצב סופי s'' מתקיימת השקילות. נתון

$$\langle (S_1; S_2); S_3, s \rangle \rightarrow s''$$

לפי כלל $comp$ מתקיים

$$\frac{\langle S_1; S_2, s \rangle \rightarrow s' \quad \langle S_3; s' \rangle \rightarrow s''}{\langle (S_1; S_2); S_3, s \rangle \rightarrow s''} comp$$

שוב לפי כלל $comp$ מתקיים

$$\frac{\frac{\langle S_1; s \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_2, s_0 \rangle \rightarrow s'}{\langle S_1; S_2, s \rangle \rightarrow s'} \quad \langle S_3; s' \rangle \rightarrow s''}{\langle (S_1; S_2); S_3, s \rangle \rightarrow s''} comp$$

לפי כלל $comp$ מתקיים

$$\frac{\langle S_2, s_0 \rangle \rightarrow s' \quad \langle S_3; s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S_2; S_3, s_0 \rangle \rightarrow s''}$$

ושוב לפי כלל $comp$ מתקיים

$$\frac{\langle S_1; s' \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_2; S_3, s_0 \rangle \rightarrow s''}{\langle S_1; (S_2; S_3), s_0 \rangle \rightarrow s''}$$

בכיוון השני, נניח

$$\langle S_1; (S_2; S_3), s \rangle \rightarrow s''$$

לפי כלל $comp$:

$$\frac{\langle S_1, s \rangle \rightarrow s' \quad \langle S_2; S_3, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S_1; (S_2; S_3), s \rangle \rightarrow s''}$$

שוב לפי כלל $comp$

$$\frac{\langle S_2, s' \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_3, s_0 \rangle \rightarrow s''}{\langle S_2; S_3, s' \rangle \rightarrow s''}$$

וכן

$$\frac{\langle S_1, s \rangle \rightarrow s' \quad \langle S_2, s' \rangle \rightarrow s_0}{\langle S_1; S_2, s \rangle \rightarrow s_0}$$

ולכן

$$\frac{\langle S_1; S_2, s \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_3, s_0 \rangle \rightarrow s''}{\langle (S_1; S_2); S_3, s \rangle \rightarrow s''}$$

כנדרש.

נתבונן על המצב $s x = 3, s y = 2$, ועל הפעולות $S_1[x := x + 1], S_2[x := x * y]$. אז לפי כלל $comp$:

$$\frac{\langle S_1, s \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_2, s_0 \rangle \rightarrow s'}{\langle S_1; S_2, s \rangle \rightarrow s'}$$

ולכן $s' x = 8, s' y = 2$ ו- $s_0 x = 4, s_0 y = 2$ במקרה השני

$$\frac{\langle S_2, s \rangle \rightarrow s_0 \quad \langle S_1, s_0 \rangle \rightarrow s'}{\langle S_2; S_1, s \rangle \rightarrow s'}$$

ואז $s' x = 5, s' y = 2$ ו- $s_0 x = 6, s_0 y = 2$

שאלה 2.

1.

נשים לב כי $Do S \text{ while } b$ היא למעשה הכלל

$$\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s'$$

ליתר דיוק יש לנו שני כללים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = ff}{\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s'}$$

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = tt \quad \langle \text{while } b \text{ do } S, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s''}$$

עבור $c = \neg b$ נגדיר את כללי ה-Repeat:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = tt}{\langle \text{repeat } S \text{ until } c, s \rangle \rightarrow s'}$$

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = ff \quad \langle \text{repeat } S \text{ until } c, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle \text{repeat } S \text{ until } c, s \rangle \rightarrow s''}$$

נראה את השקילות הסמנטית בין הכללים

$$\langle \text{repeat } S \text{ until } c, s \rangle \sim \langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle$$

נניח $\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s'$, נחלק למקרים את $B[[b]]s'$:

המקרה הראשון: $B[[b]]s' = ff$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = ff}{\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s'}$$

כיוון ש- $B[[c]]s' = tt$ צריך להראות:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = tt}{\langle \text{repeat } S \text{ until } c, s \rangle \rightarrow s'}$$

אבל זה פשוט משתמע מערכו של B ומכך שאנחנו יודעים שמתקיים $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$.

המקרה השני $B[[b]]s' = tt$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = tt \quad \langle \text{while } b \text{ do } S, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S; \text{while } b \text{ do } S, s \rangle \rightarrow s''}$$

אנחנו יודעים כי מתקיים $\langle while\ b\ do\ S, s' \rangle \rightarrow s''$ לכן מתקיים מעצם ההגדרה $\langle repeat\ S\ until\ \neg b, s \rangle \rightarrow s''$ ומהגדרת c נקבל

$$\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''$$

כמו כן אנחנו יודעים $B[[c]]s' = ff$ ושמתיקיים $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$ לכן ניתן לגזור את הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = ff \quad \langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''}$$

כנדרש.

כעת נניח $\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle$ ונחלק למקרים כמקודם.

המקרה הראשון $B[[c]] = tt$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = tt}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s'}$$

בדומה למקרה הקודם, אנחנו יודעים $B[[b]] = ff$ וכי $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$ לכן נוכל לגזור את הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = ff}{\langle S; while\ b\ do\ S, s \rangle \rightarrow s'}$$

המקרה השני הוא כאשר $B[[c]] = ff$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = ff \quad \langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''}$$

אנחנו יודעים כי $\langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''$ מתקיים, לכן מתקיים $\langle while\ \neg c\ do\ S, s' \rangle \rightarrow s''$ כלומר $\langle while\ b\ do\ S, s' \rangle \rightarrow s''$, כמו כן מתקיימים $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$ ו- $B[[b]]s' = tt$ ולכן נוכל לגזור את הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[b]]s' = tt \quad \langle while\ b\ do\ S, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S; while\ b\ do\ S, s \rangle \rightarrow s''}$$

2.

שוב נציב $c = \neg b$ ולפי סעיף קודם צריך להוכיח את השקילות הבאה:

$$\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s \rangle \sim \langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle$$

נניח $\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s'$ ונחלק למקרים את $B[[c]]s'$.

המקרה הראשון $B[[c]]s' = ff$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = ff \quad \langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''}$$

אנחנו יודעים כי $B[[b]]s' = tt$, לכן לפי if^{tt} מתקיים:

$$\frac{B[[b]]s' = tt \quad \langle repeat\ S\ until\ \neg b, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ \neg b)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s''}$$

כמו כן לפי הכלל מתקיים $\langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''$ כלומר $\langle repeat\ S\ until\ \neg b, s' \rangle \rightarrow s''$ לכן מתקיים

$$\langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s''$$

כעת היות ואנחנו יודעים שמתקיים לפחות פעם אחת $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$ לפי כלל $comp$:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad \langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s''}$$

כנדרש.

המקרה השני $B[[c]]s' = tt$, הכלל המתאים:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = tt}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s'}$$

נוכל להשתמש בכלל iff :

$$\frac{B[[b]]s' = ff \quad \langle skip, s' \rangle \rightarrow s'}{\langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ \neg b)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s'}$$

כיוון ש- $B[[b]]s' = ff$ ו- $\langle skip, s' \rangle \rightarrow s'$ מתקיים תמיד, לכן לפי כלל $comp$ נקבל:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad \frac{B[[b]]s' = ff \quad \langle skip, s' \rangle \rightarrow s'}{\langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ \neg b)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s'}}{\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ \neg b)\ else\ skip, s \rangle \rightarrow s'}$$

לכן מתקיים

$$\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s \rangle \rightarrow s'$$

כנדרש.

כעת נניח $\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s \rangle \rightarrow s''$ ונחלק למקרים.

לפי כלל $comp$ מתקיים

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad \langle if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle S; if\ b\ then\ (repeat\ S\ until\ c)\ else\ skip, s \rangle \rightarrow s''}$$

נחלק למקרים את $B[[b]]s'$.

המקרה הראשון הוא $B[[b]]s' = tt$ נשים לב לכלל השני:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = ff \quad \langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''}$$

נסיק מהכלל הימני למעלה שמתקיים $\langle repeat\ S\ until\ c, s' \rangle \rightarrow s''$ והכלל השמאלי אומר שמתקיים $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$, בצירוף הטענות הללו נקבל

$$\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s''$$

כנדרש.

המקרה השני $B[[b]]s' = ff$, נסיק מהכלל הימני למעלה כי $\langle skip, s' \rangle \rightarrow s''$, לכן $s' = s''$. נשים לב לכלל הראשון:

$$\frac{\langle S, s \rangle \rightarrow s' \quad B[[c]]s' = tt}{\langle repeat\ S\ until\ c, s \rangle \rightarrow s'}$$

מהכלל השמאלי למעלה מתקיים $\langle S, s \rangle \rightarrow s'$, לכן נקבל

$$\langle repeat\ S\ until\ c\ s \rangle \rightarrow s'$$

אבל $s' = s''$ והטענה נובעת.

חלק ב שאלה 1.2

ניזכר שכללי האריתמטיקה הסמנטיים מוגדרים בעזרת A , נגדיר את הביטויים המתאימים לביצוע הזחה:

$$\begin{aligned} A[[a_1 \ll a_2]]s &= A[[a_1]]s \cdot 2^{A[[a_2]]s} \\ A[[a_1 \gg a_2]]s &= \lfloor A[[a_1]]s / 2^{A[[a_2]]s} \rfloor \end{aligned}$$

לא היינו בטוחים האם ביקשו תשובה מהצורה הבאה, לכן הבאנו את שתיהן

$$\frac{\langle a_1, s \rangle \rightarrow n_1 \quad \langle a_2, s \rangle \rightarrow n_2}{\langle a_1 \ll a_2, s \rangle \rightarrow n_1 \cdot 2^{n_2}}$$

$$\frac{\langle a_1, s \rangle \rightarrow n_1 \quad \langle a_2, s \rangle \rightarrow n_2}{\langle a_1 \gg a_2, s \rangle \rightarrow \lfloor n_1 / 2^{n_2} \rfloor}$$